\section{Teorie barev}
Teorie barev by se dala popsat jako soubor postupů a pravidel zahrnující 
používání primárních pigmentových barev, vytváření barevné harmonie, míchání barev
a jejich aplikaci.

Abychom se však mohli věnovat samotným teoriím a určit postupy, se kterými budeme k této práci
přistupovat, je třeba začít s úplnmými základy a definovat si, co vlastně je barva a jak je vnímána
lidským okem.


\subsection{Barva}
Vnímání barev je velmi subjektivní a již od dob Aristotela nám jejich zkoumání nepřineslo
jednotný názor, který by přesně definoval barvu.
Ten založil své poznatky na pozorování slunečního světla, které při odrazu či průchodu objektem
snižuje svou intenzitu nebo je ztmaveno. Vnímal tak barvu jako mísení, míchání, superpozici či juxtapozici
černé a bílé \cite{goethe1840}.

Tento názor se však později setkal s kritikou a byl nahrazen novými poznatky od dalších teoretiků. Dodnes je však
velmi dobrým základem pro další zkoumání vlastností barev.

\subsubsection{Isaac Newton}
S významným názorem přišel v 18. století významný fyzik, matematik, astronom a alchymista, Isaac Newton, ve své knize \emph{Optika}. Kniha dokumentuje Newtonovy pokusy s lomem světla
skrze hranol. Během svého pozorování objevil, že se jediný paprsek světla rozkládá do více barev v podlouhlém tvaru. V té době se jednalo o překvapující %https://www.oughtred.org/jos/InExperimentsWhereSenseIsJudge_IsaacNewtonsTonometerAndColorimeter.pdf
objev. Dle přijatých zákonů lomu by mělo totiž rozptýlené světlo nabírat kruhovitých obrazců. Po dalších pozorováních vznesl Newton názor, že barva je 
viditelná část elektromagnetického spektra. Díky tomu můžeme rozeznávat různé barvy, ve svém spektru
identifikoval také konkrétní odstíny. Nejprve červenou, žlutou, zelenou, modrou a fialovou, později také oranžovou a indigo. %https://library.si.edu/exhibition/color-in-a-new-light/science
Počet barev, tedy číslo 7, v tomto případě hraje významnou roli. Prvočíslo s mystickými významy udává také počet tónů na stupnici. A dle Newtona
právě tóny a sluch souvisel s barevným viděním. 

I přesto se ve své době nesetkal vždy s pozitivním ohlasem. Mnozí umělci stále věřili, 
že barva je něco mnohem komplexnějšího. Barvá má průhlednost, může být leská i matná, disponuje texturou i odstínem. Všechny tyto složky jsou důležitými aspekty, 
které nám dohromady vytváří svět tak, jak jej vidíme.
% https://books.google.cz/books?hl=en&lr=&id=mujNEAAAQBAJ&oi=fnd&pg=PP13&dq=colour+definition&ots=ECMtqQBf1F&sig=-kCLAYmN6owutngTKMQAJ4Fu2fc&redir_esc=y#v=onepage&q&f=false

\subsubsection{Johann Wolfgang von Goethe}
Jedním z těch, kteří barvu chápali jako mnohem abstraktnější pojem, byl německý spisovatel Johann Wolfgang von Goethe. Důležitým dílem se stala kniha \emph{Teorie barev}, kde Goethe zpochybňuje
Newtonovy názory. V jeho spisu popisuje barvu ne jako vědecký údaj, ale jako subjektivní zážitek, přírodní vjem projevující se kontrastem, mísením, zvětšením či dělením.
Součástí díla je taktéž první systematická studie o fyziologických účincích barev. 

Goethe rozdělil barvu do tří tříd podle toho, jak
se projevují. První jsou psychologické barvy, které závisí na oku a reakci orgánů. Dalšími jsou fyzické barvy, ty jsou produkovány materiálními médii, avšak sami o sobě barvu mít nemusí. Jejich vnímání je určené okem, a to 
prostřednictvím vnějších vjemů či odrazů. Tyto barvy jsou pomíjivé a nelze je zadržet na dlouhou dobu. Třetí třídou jsou chemické barvy, které patří daným látkám a jsou trvalé po libovolně dlouhou dobu \cite{goethe1840}.


Goetheovo definování barev je založeno spíše na jeho zkušenosti a ve své knize se zaměřuje na vnímání psychologické a emocionální.
Ačkoliv z lidského pohledu jeho tvrzení nejsou nekorektní, postrádají fyzikální základ a nesoustředí se na vědecké vlastnosti. 

\subsubsection{Young-Helmholtzova teorie}
Jen o pár desítek let dál vznikla nová, dodnes v praxi využívaná teorie. Základ ji dodal anglický vědec Thomas Young v roce 1802, který
příšel s \emph{trichromatickou teorií barevného vidění}. Nespokojil se totiž s Newtnovým názorem o velkém množství částic v oku a vytvořil
předpoklad, že existují tři fotosenzitivní receptory reagující na základní barvy, tedy červenou, modrou a zelenou. Drážděním receptorů pak 
vznikají další barevné kombinace a spojením všech tří vznikne dojem bílé barvy. Jejich absence pak vytváří dojem černé.

Myšlenku následně rozvedl německý fyziolog Hermann Ludwig Ferdinand von Helmholtz. Dle jeho poznatků nejsou receptory drážděny pouze jednou barvou,
ale všemi třemi s různou intenzitou. Tak mohou vznikat všechny možné barevné odstíny a drážděním všech tří barev ve stejném poměru vytváří vjem bílé.
Té lze ale dosáhnout také smícháním dvou komplementárních barev (např. modré s oranžovou).

Tuto teorii podpořili i další osobnosti, jedním z nich je Ragnar Granit. V roce 1964 Paul K. Brown a George Wald prokázali existenci tří fotopigmentů sítnice citlivé
na různé vlnové délky, později Ragnar Granit, Haldan Keffer Hartline a George Wald dokázali existenci těchto fotoreceptorů spektrofotometrickým vyšetřením
absorpce světla. Za tento objev získali v roce 1967 Nobelovu cenu. %https://is.muni.cz/th/u7qow/Teorie_barevneho_videni.pdf

Tato teorie je využívána dodnes, dle některých zdrojů známá pod názvem \emph{Young-Helmholtz-Maxwellova teorie}. Skotský fyzik, James Maxwell, se totiž v době Helmholtzova zkoumání věnoval stejnému
tématu a rozšiřoval tuto teorii o další pozorování. Potvrdil existenci tří typů receptorů a popsal barvoslepost jako poruchu těchto receptorů. Zároveň definoval světlo jako
elektromagnetické vlnění a popsal souvislosti vlnových délek s barvou světla. % https://ieeexplore.ieee.org/stamp/stamp.jsp?tp=&arnumber=1203114&utm_source=mendeley&getft_integrator=mendeley

% Newton, Maxwell, Young, Goethe - zkoumání barev (goethe1840)
% https://library.si.edu/exhibition/color-in-a-new-light/science
% https://books.google.cz/books?hl=en&lr=&id=mujNEAAAQBAJ&oi=fnd&pg=PP13&dq=colour+definition&ots=ECMtqQBf1F&sig=-kCLAYmN6owutngTKMQAJ4Fu2fc&redir_esc=y#v=onepage&q&f=false
% https://d1wqtxts1xzle7.cloudfront.net/112207887/jaic_v32_01-libre.pdf?1709866938=&response-content-disposition=inline%3B+filename%3DColour_theory_Definition_fields_and_inte.pdf&Expires=1752252945&Signature=ZfOn9uc-IsbJP3TrC5MvZV4lSsAOte25rIBlngEMk7LidfCjxXVDtY9tmgN8RPonzWEm4AD0TRa-vkG0SGxMuVksHhNWawTge-7yJNuDxPnS5vOLtoCdWxS3Qpb1Uj1qdG~UnhJq8XXZFIubw9iDNmgUWR0fhSkD~ejasDRYdj-~ZjkHxcYEVLaazY~OFY3QhmTVcZ25B1bzPfnxpwZjDOMPBVPJX397~6qY~0ZsyctLy0jzs8ehTZahxoXmJz8vCDESfASXwe~4IDfXkmWs-2u1JjHVFVDsWb-HVVp~witzDU-VBO0odEnlIta0~WRoEeWiA6oyjz893LdCmRO8iw__&Key-Pair-Id=APKAJLOHF5GGSLRBV4ZA
% další research pro historii a vývoj názorů, odkud a co je barva 
% https://www.pantone.com/articles/color-fundamentals/what-is-color#:~:text=Color%20is%20defined%20as%20the,others%20are%20absorbed%20by%20it.
% pantone stránka - moderní definice barvy, dnešní chápání 

\subsubsection{Vlastnosti barev}
% odstín, sytost a jas - https://dspace.cuni.cz/bitstream/handle/20.500.11956/188964/130380558.pdf?sequence=1
% odstín - název barvy
% sytost - množství šířeného světla, jak moc obsahuje barva bílou
% jas - intenzita barvy, kolik světla vychází z barvy
Pro pochopení, co je barva, je třeba znát i vlastnosti barev, které popisují jejich vzhled a charakterizují je. Definují se nejčastěji numericky vzhledem tomu,
že lidské oko jej objektivně vyhodnotit nedokáže. Základními atributy barev jsou odstín, sytost a jas.

\paragraph{Odstín}
Odstín je vyznačován názvem konkrétní barvy. Liší se v závislosti na vlnové délce a je rozhodující pro výslednou podobu barvy. Další atributy vzhledem k jejich
podstatě totiž fungují pro diskriminaci barev spíše jako doplňkové.

\paragraph{Sytost}
Sytost určuje množství bílé v konkrétní barvě. Čím větší množství bílé barvy obsahuje, tím menší je sytost. Udávána je nejčastěji v procentech, kde 0 \% značí černobílou a 100 \% 
plnou sytost bez černého či bílého pigmentu.

\paragraph{Jas}
Jas určuje světelnou intenzitu barvy, tedy množství světla vycházející z dané barvy. Více světelných paprsků vytváří světlejší vjem barvy. Stupnice pro měření jasu je od 0 do 100, kde 0
značí absolutní černou. Lidské oko je údajně schopno rozlišit až 300 stupňů jasu barev v různých odstínech.


\subsubsection{Moderní definice}
Jak tedy definovat barvu na základě veškerých zmíněných poznatků? Obecně lze říci, že barva je aspekt způsobený kvalitou světla odrážejícího se či pohlceného daným objektem.
Abychom viděli barvu, je třeba mít světlo. Lidské oko zvládne vidět pouze barvy, které se odráží nebo reflektují. Samotné vnímání zůstává stále velmi subjektivní.
% https://www.pantone.com/articles/color-fundamentals/what-is-color?srsltid=AfmBOopg6UBko2e-BNFPDss2Tu_9yYq8S7QT2e_GIcs_cMv0m_fwgiri


\subsection{Oko a barevné vidění}
% https://is.muni.cz/th/gpxge/Diplomova_prace.pdf
% struktura oka, tyčinky - černobílé, čípky - barevné vidění, proces předávání informace do mozku
% https://www.mendeley.com/catalogue/a9dda4be-621f-3d6f-b83d-343556b66070/
% trichromatické vidění - long(reddish), medium (greenish), and short (bluish) vawelenghts
% rozpoznávání barev v průběhu života
% https://dspace.cvut.cz/bitstream/handle/10467/91222/FBMI-BP-2020-Soukup-Jan-prace.pdf?sequence=-1&isAllowed=y
% teorie vnímání barev,  Young-Helmholtzova - tři typy čípků, Heringova teorie - proces
% spojení obou teorií - Dvoustupňová

\subsubsection{Vliv kontextu na vnímání barev}
% https://www.annualreviews.org/docserver/fulltext/vision/4/1/annurev-vision-091517-034231.pdf?expires=1752399604&id=id&accname=guest&checksum=25D512DF5FD9FEB5457EB71FA73304F5
% memory color effects - objekty spojené s určitou barvou (banán - žlutá) ovlivňují vnímání - objekt na šedém spektru vnímán jinak
% The empirical basis of color perception - https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1053810002000144
% kontrast - pozadí barev, jiné vnímání
% věk - https://srcd.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/cdep.12447
% novorozeňata - horší barevné rozlišování, menší saturace

\subsubsection{Vliv barev v běžném světě}
% maybe not? 
% nálada, sociální postavení, aktuální stav: vzrušení, klid, stres, i chut
% https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/es301685g - test zelené
% https://link.springer.com/chapter/10.1007/978-3-319-91716-0_32 - ovlivnovani barev na chovani zakaznika

\subsection{Poruchy barevného vidění}
%file:///C:/Users/sarka/Downloads/Barevne_videni_Archive.pdf
% dichromati, monochromati 
% prot-, deuter-, tri- (vady dle barvy - červená, zelená, modrá) - anopie vs anomálie
% katarakta (šedý zákal)
% Achromatopsie - poškození mozkových center
% chromatopsie - nepřirozeně barevné vidění, užíváním drog

\subsection{Teorie barev}
% https://app.knovel.com/kn/resources/kpCDTAE004/toc - historie
% teorií existuje mnoho, zmínit nejznámější:
% Aristoteles
% Isaac Newton
% Goethe
% Tobias Mayer
% JOHANNES ITTEN
% JOSEF ALBERS
%https://library.si.edu/exhibition/color-in-a-new-light/science#:~:text=Aristotle%20developed%20the%20first%20known%20theory%20of,until%20being%20replaced%20by%20those%20of%20Newton.
%https://web.mit.edu/22.51/www/Extras/color_theory/color.html

