\section{Požadavky}
Po zhodnocení již existujících řešení, analýze a pro splnění další dílčí části zadání této práce je třeba zadefinovat si požadavky
pro aplikaci, jenž je hlavním cílem této práce. Jejich specifikování je podstatné pro další fáze vývoje,
zjištění důležitých prvků a funkcionalit a stanovení priorit, kterými se budeme ve vývoji řídit.

Každý požadavek vyžaduje uvedení informací umožňující nám je specifikovat pro lepší pochopení. V této práci
využíváme následující údaje dle~\cite{analyza_a_sber}. % https://moodle-vyuka.cvut.cz/pluginfile.php/898714/mod_resource/content/11/03.prednaska.pdf

\begin{itemize}
  \item \textbf{Název} uvádějící stručný popis požadavku.
  \item \textbf{Identifikátor} umožňující snazší odkazování na požadavek.
  \item \textbf{Popis} upřesňující detaily požadavku. Jedná se o nejdůležitější část.
  \item \textbf{Priorita} identifikující důležitost požadavku při vývoji. Specifikuje nám, 
  bez kterých požadavků by aplikace nemohla existovat a které lze zrealizovat, ale nejsou pro tento běh významné. 
  Pro rozdělení priorit požadavků využijeme MoSCoW metodu rozdělující prioritu do čtyř kategorií~\cite{moscow}:
   \begin{enumerate}
    \item \textbf{Must have} definuje požadavky, které je nutné zahrnout ve finálním produktu.
    \item \textbf{Should have} popisuje význačné požadavky, které by měl produkt obsahovat, ale aplikace bez nich může fungovat.
    \item \textbf{Could have} požadavky jsou žádoucí, ale pouze v případě, že nevyžadují příliš velké úsilí či náklady.
    \item \textbf{Will not have} jsou požadavky, které je v zájmu zainteresovaných stran implementovat, ale ne v aktuální časové verzi.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

Požadavky se dělí na \textbf{funkční} a \textbf{nefunkční} požadavky. \textbf{Funkční požadavky} jsou takové požadavky, které
definují chování systému. \textbf{Nefunkční požadavky} určují omezení informačního systému a mají dopad na zvolení architektury a dodržování standardů.
Níže jsou vypsány veškeré požadavyk pro tuto práci i s popisem a určením priorit.

\subsection{Funkční požadavky}
\paragraph{FP1 – Identifikace barev} Aplikace rozpozná barvy podle kamery. \emph{(Must have)} 
% FP1 - Identifikace barev 
% Aplikace je schopná identifikovat barvy na základě kamery
% Priorita: Must Have
\paragraph{FP2 – Tvorba barevných schémat} Na základě vybrané barvy se automaticky generují korespondující barevné palety. \emph{(Must have)} 
% FP2 - Tvorba barevných schémat
% Aplikace vytváří na základě zvolené barvy další korespondující barevné palety
% Priorita: Must have
\paragraph{FP3 – Ukládání a vyhledávání barev} V aplikaci je možné ukládat identifikované barvy a vyhledávat již uložené v knihovně barev. \emph{(Must have)} 
% FP3 - Ukládání a vyhledávání barev
% V aplikaci je možné ukládat identifikované barvy a vyhledávat již uložené v knihovně barev.
% Priorita: Must have
\paragraph{FP4 – Odstranění barev z knihovny} Možnost mazat jednotlivé či více uložených barev. \emph{(Should have)} 
% FP4 - Odstranění barev z knihovny
% Lze odstranit uloženou barvu či více barev z knihovny
% Priorita: Should have
\paragraph{FP5 – Nápověda} Asistent pomáhající k lepší orientaci v aplikace. \emph{(Should have)} 
% FP5 - Nápověda
% Aplikace disponuje asistentem pro orientaci v aplikaci
% Priorita: Should have
\paragraph{FP6 – Vizualizace identifikované barvy} Extrahovaná barva je zobrazena na bodě detekce v kameře. \emph{(Must have)} 
% FP6 - Vizualizace identifikované barvy
% Extrahovaná barva je zobrazená v aplikaci
% Priorita: Must have
\paragraph{FP7 – Interakce v rozšířené realitě} Vytvoření virtuálního bodu za pomocí rozšířené reality. \emph{(Must have)} 
% FP7 - Interakce v rozšířené realitě
% Vytvoření virtuálního bodu za pomocí rozěířené reality
% Priorita: Must have
\paragraph{FP8 – Rozšířená interakce v AR} Vytvoření více virtuálních bodů v AR pro porovnání barev. \emph{(Could have)} 
% FP8 - Rozšířená interkace v AR
% Lze vytvořit více virtuálních bodů za pomocí AR pro porovnání barev
% Priorita: Could have
\paragraph{FP9 – Extrakce z fotografie} Extrakce barvy z fotografie. \emph{(Could have)} 
% FP9 - Extrakce z fotografie
% Extrakce barvy z fotografie
% Priorita: Could have
\paragraph{FP10 – Uložení vytvořeného snímku} Snímek z kamery lze uložit do zařízení. \emph{(Could have)} 
% FP10 - Uložení fotografie do galerie
% Vytvořenou fotografii z kamery lze uložit do galerie
% Priorita: Could have
\paragraph{FP11 – Míchání uložených barev} Aplikace vytváří další barvy z již uložených. \emph{(Will not have)} 
% FP11 - Blending uložených barev
% Aplikace může vytvářet další barvy z již uložených
% Priorita: Will not have
\paragraph{FP12 – Tvorba dalších barevných schémat} Aplikace vytváří další typy barevných palet. \emph{(Will not have)} 
% FP12 - Tvorba více barevných schémat
% Aplikace umí vytvářet více barevných palet
% Priorita: Will not have

\subsection{Nefunkční požadavky}
\paragraph{NP1 – Multiplatformní aplikace} Aplikace je vyvíjena pro iOS i Android platformy. \emph{(Must have)} 
% NP1 - Multiplatformní aplikace
% Aplikace je vyvíjena pro iOS i Android platformy.
% Priorita: Must have
\paragraph{NP2 – Použití rozšířené reality} Využívají se komponenty z AR - interakce se světem, umístění objektů. \emph{(Must have)} 
% NP2 - Použití AR
% Využívané komponenty z AR - interakce se světem, umístění objektů
% Priorita: Must have
\paragraph{NP3 – Přístupnost} Aplikace má jednoduché UI a je přístupná všeobecnému publiku včetně osob s poruchami barevného vidění. \emph{(Must have)} 
% NP3 - Přístupnost
% Aplikace má jednoduché UI a je přístupná všeobecnému publiku včetně osob s poruchami barevného vidění.
% Priorita: Must have
\paragraph{NP4 – Rozšiřitelnost} Aplikaci lze dále jednoduše rozšiřovat v rámci tvorby dalších palet či větší interakce s extrahovanými barvami. \emph{(Should have)} 
% NP4 - Rozšiřitelnost
% Aplikaci lze dále jednoduše rozšiřovat v rámci tvorby dalších palet či větší interakce s extrahovanými barvami.
% Priorita: Should have
\paragraph{NP5 – Výkon} Aplikace lokálně funguje plynule bez sekání a prodlev, detekce je rychlá bez významného zaznamenání při používání. \emph{(Must have)} 
% NP5 - Výkon
% Aplikace lokálně funguje plynule bez sekání a prodlev, detekce je rychlá bez významného zaznamenání při používání.
% Priorita: Must have
\paragraph{NP6 – Technická dostupnost} Aplikace je dostupná pro modely Apple iPhone 8 a vyšší a Android zařízení se systémem Android 7.0 a vyšší (s ARCore podporou). \emph{(Should have)} 
% NP6 - Technická dostupnost
% Aplikace je dostupná pro modely Apple iPhone 8 a vyšší a Android zařízení se systémem Android 7.0 a vyšší (s ARCore podporou)
% Priorita: Should have